#### 2.

有充分的理由相信，迈克尔-阿科米纳托斯是在 1175 年之前就任雅典主教的。在其兄弟尼基塔斯（Nicetas）逝世时的悼词中，他自己说他的任期超过 30 年，直到他被迫离开帕台农神庙教堂时为止，正如我们将要看到的，这发生在 1205 年。 εμὲ δὲ τὸν εκει̃σε πεφυτευμένον τὰ πρω̃τα πρὸ δεκάδων ετω̃ν τριω̃ν καὶ υπερέκεινα εκ τη̃ς αυλη̃ς κυρίου αποσπώμενον... 我不同意我博学的朋友 Spir. 我不同意我博学的朋友 Spir. Lambros 的观点，他是阿科米纳托斯著作的当之无愧的编辑，他不是以 1205 年主教被逐出雅典为这 30 年的界限，而是以尼基塔斯的死亡为界限，尼基塔斯的死亡时间只能推测为 1214 年或 1215 年，并将阿科米纳托斯的到来时间定为 1182 年（12 世纪末的雅典，第 20 页及以下）。他在 1179 年左右已经是大主教，这似乎可以从科孚岛的乔治写给阿普利亚奥特朗托附近著名的希腊修道院卡苏利的院长内克塔里奥斯的信中看出，内克塔里奥斯曾在当年 3 月的拉特兰大公会议上坚决捍卫东方教会的教义；乔治在信中谈到了他早先与雅典主教的关系，这位 "世界之光 "的赞誉只能是指精神上的米迦勒-阿科米纳托斯。 Baronius, Ann. 1179, n. XII："Cum ego legatione fungebar pro Athenar. Episcopo，orbis scilicet lumine，ejus vices sustinens"。Mustoxidi, Delle Cose Corciresi, p. 417ff., 正确地认为这封信的作者是科孚岛的大主教 Georgios Cufará；而 Lambros (Op. Acom. II, p. 625ff.) 则认为是 Georgios Bardanes，他在 1228 年至 1236 年期间担任 Kerkyra 的都主教。只有住持 Nektarios 已于 1181 年去世。(由于上述原因，我倾向于将 1175 年之前的时期（约 1174 年）作为阿科米纳托斯主教辖区的起始时间。Ellissen、Paparrigopulos、Hopf、Hertzberg 和 Uspenkis（在俄罗斯的 Mich. 关于 Mich. Akom.，彼得斯堡，1874 年）。

对于尤斯塔修斯的弟子、希腊古代的狂热爱好者来说，几乎没有任何主教所在地会比雅典卫城上的大都会更具吸引力，但他的理想化想法很快就与现实发生了严重的矛盾。他在比雷埃夫斯登陆后，雅典人热情地欢迎他；他们为新大主教欢呼，用节日游戏和舞蹈庆祝他的到来。 他自己也谈到了πομπικωτέρας υπαντιάσεως καὶ φαιδροτάτης υποδοχη̃ς καὶ του̃ οι̃ον ενθεαστικου̃ καὶ χαρμοσύνου σκιρτήματος 。在就职演说的开头。但看到这群堕落的人，他很不高兴。当他列队进入古典雅典时，他看到周围是破败的城墙和贫苦街区的茅屋。他自己当时形容雅典几乎就是一堆瓦砾，居住着贫穷的人们。城市的废墟与荒凉的阿提卡景观相呼应，阿提卡这个古老的名字或许已经从人们的习惯用法中消失了。他还提到了底比斯和欧里波斯的όριον。致亚历克西奥斯皇帝的启示。意见版。Lambros I, 第 308 页。

他在雅典卫城居住，那里的主教区已经存在了许多世纪。 毫无疑问，他就住在那里；他本人就是从雅典卫城写信给迈克尔-奥托里阿诺斯的（II, 12）： εφ' η̃ς εγὼ νυ̃ν καθήμενος αυτὴν δοκω̃ πατει̃ν τὴν άκραν του̃ ουρανου̃ - 我们拥有他的都主教印章：ΜΗΡ ΘΥ ΑΘΗΝΙΟ. r) μητηρ ου βοηθι μοι τω σω δουλω μιχαηλ τω μητροπολιτη αθηνων. 看到帕台农神庙，这位新任主教不得不承认，在基督教世界中，很少有主教拥有同样宏伟的大教堂，即使在当时，要想让它胜过被拜占庭人称为人间天堂的君士坦丁堡圣索菲亚大教堂，也需要超乎寻常的艺术感。Kerullarios, Sathas, Bibl. gr. IV, p. 326. 'Έργον αμίμητον καὶ άντικρυς επὶ γη̃ς ουράνιον σφαίρωμα: Niketas in 'Alexius Manuelis' c. 8, p. 314. 根据米迦勒自己的表述，这是一座 "美丽、闪耀着光芒的神殿和优雅的王宫，是圣母真光照耀下的神圣居所"。第 105 页。

他发现大教堂里装饰着绘画，摆满了珍贵的祭品，尤其是保加利亚屠夫 Basileios 时期的祭品。雅典人曾在同一座城堡和神庙中为雅典娜-波利阿斯献上一盏金灯，由于灯芯是用石棉制成的，因此每年只需加油一次。保萨尼亚斯描述了卡利马科斯的这一高超技艺。现在，圣玛丽大教堂里又多了一盏永恒的金灯。基督教帕台农神庙取之不尽的灯油让人联想到罗马特拉斯提维尔圣玛丽教堂中的油泉，希腊司铎很容易就在帕台农神庙中发明了一个类似的油泉，以取代伊瑞克提翁神庙中古老的波塞冬盐泉。帕台农神庙的神灯在西方也很有名。冰岛人 Säwulf 于 1102 至 1103 年间前往耶路撒冷朝圣，他在游记中写道："雅典是使徒保罗布道的地方，距离科林斯有两天的路程。这里有一座圣母玛利亚教堂，教堂里有一盏灯，灯里有取之不尽、用之不竭的油。""In qua est oleum in lampade semper ardens, sed nunquam deficiens": Rel. de Peregrin. Saewulfi ad Hierosol，载于：Receuil de Voyages et de Mémoires T. IV，1839 年，巴黎，第 834 页。

与 Saewulf 同时，《Liber Guidonis》的编纂者（可能是拉文纳特人）写道："雅典曾是哲学家和演说家之母，在名为 Propilia 的神庙中，有一道神圣而不灭的光芒，这是在很久以前由杰森国王为永远的圣母玛利亚建造的。 ""Divinum lumen atque inextinguibile in templo quod Propilie olim a Jasone rege Dei genetrici semperque virgini Marie conditum...", Bock, Lettres à M. Bethmann sur un Mscr. 136 页，其中对帕台农神庙建筑之美的感受已经显而易见；人们还对这座建筑的起源提出了疑问，认为它是亚利古特人的杰作，并将其与 Propylaea 混为一谈。

"在这座教堂里，一切都是伟大的，"阿科米纳托斯在给帝国上将斯特里夫诺斯的信中也写道，"在它里面，没有什么是渺小的，就像在古老的奥秘中一样。你会看到圣光，它不需要木头，也不需要太阳，以金鸽子的身体形态呈现出精神的澄澈；在神圣祭坛的上方，它戴着金色的花环盘旋在受崇拜的十字架周围，始终静静地绕着一个圆圈移动"。

大主教向聚集在帕台农神庙的雅典人庄严发表的就职演说，是具有不可估量价值的历史瑰宝，也是格里高利大帝在圣彼得教堂向罗马人发表的著名布道的完美侧影，尽管迟到了。雅典的所有客户都姗姗来迟，因此罗马主教和雅典主教这两位爱国者相隔了六个世纪，尽管他们的地位和效率以及各自城市同样荒凉的状况让他们看起来像一对孪生兄弟。'Αδηναίοιςου̃σι καὶ εξ 'Αδηναίων αυθογενω̃ν 。这一证词会让法尔梅拉耶有些尴尬。他对雅典人的族谱延续没有表示任何怀疑；即使那棵开满花朵和果实的古老大树已经枯萎，他仍然可以认为子孙后代是从它的根上发芽的。

他称赞这座城市是雄辩和智慧之母，并提醒市民们注意古代最美丽的节日--火炬接力。这在教会中仍在继续，其裁判是基督；每个信徒都被召唤参加比赛；他自己也从前辈手中接过了火炬，但在他也赢得运动员的桂冠之前，他不想认为自己很高兴担任 "广为传唱的黄金雅典 "的主教。他说，我还是一个初来乍到的人，我还不知道这座城市除了它光荣的名字之外是否还有其他的东西，即使有某个人想向我展示它清晰的特征并告诉我：这是佩里帕托斯（Peripatos），这是斯多亚（Stoa），这里是雅典卫城，那里是德摩斯梯尼（Demosthenes）的灯笼；如果他想以此说服我相信我眼前仍有古代雅典人的身影。但雅典的名声并不归功于这些纪念碑，而只归功于美德和智慧。

当他安慰伯里克利的孙子们说，时间无法抹去他们祖先在他们天性中留下的烙印时，他当然只是表达了物种不灭的生理学学说，就像斯基泰人、埃及人、凯尔特人、仍然顽固不化的克里特人，甚至动物和植物都延续着它们的物种构成一样。因此，他劝诫雅典人保留他们祖先的高尚习俗，他们的祖先是所有希腊人中最慷慨、最慈善的，他们最喜欢的就是美好的语言和音乐。因此，在瘟疫发生时，伯里克利用演讲平息了人们的怨气，提摩太斯的长笛演奏平息了亚历山大的怒火。他很快就能从他们的态度中看出，今天的雅典市民是否仍是古人的后裔。作为基督徒，他们必须远远超越亚里士多德、阿贾克斯、第欧根尼、伯里克利、忒米斯托克利和马拉松战士的美德。他们被嫁接到野生的、精致的橄榄树上，在主的殿堂里浸透了使徒的露水。雅典卫城上曾经燃起永恒的无神之灯，但当真理的太阳与永恒的圣女科拉一同升起，将城堡从虚伪的帕提诺斯的暴政下解救出来时，这盏无神之灯就像萤火虫的微光一样熄灭了。 仿佛来自天堂，永恒之灯从雅典卫城照耀下来，不仅照亮了雅典和阿提卡，也照亮了整个世界。演讲者被热情冲昏了头脑，把自己比作摩西，他不再认为自己是站在雅典的城堡里，而是站在何烈山上，实际上是站在天堂的城堡里。

在帕台农神庙巍峨的柱廊中，对伟大过去的追忆更有可能让子孙们俯首称臣，而不是让他们产生自豪感。佩里克利斯和德摩斯梯尼可以在演说舞台上尽情表达他们的崇高理想，而不必担心人民无法理解的时代已经一去不复返了。然而现在，一位在君士坦丁堡最后一所修辞学校接受过磨练的演说家站在雅典人面前，站在他们受过古典教育的主教面前，他所提供给他们的，是一篇精心制作的风格华丽的学术演讲，其中充满了古代和圣经的引文，闪烁着隐喻和托辞的光芒，这让听众无法理解。他们也只习惯于使用希腊粗俗语言。正如安提阿人曾经不理解金口玉言的高级希腊语一样，雅典人现在也不理解阿科米纳托斯的语言。这位高贵的都主教自以为他的就职演说是简洁的典范，但他意识到自己做得太过了。在随后的一次布道中，他痛苦地感叹道："雅典城啊，智慧之母，你们的无知到了何种地步！当我那天发表我的就职演说时，它是如此的简单、毫无艺术性和朴实无华，然而我却觉得自己像一个用波斯语或斯基泰语等外语说着令人费解的话的人。"I，第 124 页。 在他的著作序言（I，第 4 页）中，迈克尔称雅典人为昏昏欲睡、不学无术的听众，甚至还提到了关于驴子和琴的谚语。他在郊区圣莱昂尼德斯教堂的演讲更容易理解，圣莱昂尼德斯曾于 3 世纪作为雅典主教在科林斯殉道。参见 I, 第 150 页及以下。
